{"title": "Hỏi đáp: đổ mồ hôi khi ngủ", "question": "Em sinh mổ bé trai nặng 3kg ngày 14/09/2015 tới nay được 20 ngày. Mấy hôm nay vào ban ngày bé ngủ ít cứ 1 tiếng là thức giấc, khi ngủ bé hay vặn người, gồng mình, rặn đỏ mặt, đổ mồ hôi trộm, bé vẫn bú bình thường do em sữa ít nên bé bú sữa ngoài. Em tìm hiểu trên diễn đàn thì có thể bé bị thiếu vitamin D. Vậy những biểu hiện trên có phải bé nhà em bị thiếu vitamin D? Nếu vậy em phải làm gì?Với bác sĩ cho em hỏi em sinh ở bv Từ Dũ vậy khi tiêm ngừa em tiêm ở khu nào của bệnh viện? Nhờ bác sĩ tư vấn giúp xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Những biểu hiện bạn mô tả rất thường gặp ở trẻ dưới 4 tháng tuổi, không có nghĩa chắc chắn là thiếu vitamin D. Tuy nhiên, mỗi ngày bạn vẫn nên cho bé uống 400 UI vitamin D để phòng ngừa còi xương.,Phòng khám tiêm ngừa cho trẻ em ở khu M1, 227 Cống Quỳnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/do-mo-hoi-khi-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tình trạng biếng ăn của bé", "question": "Bé nhà em lười ăn lắm được 6 tháng có 6.8kg. Em muốn hỏi có loại thuốc bổ nào giúp bé tăng cân được không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng để được tìm nguyên nhân lười ăn và điều trị phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tinh-trang-bieng-an-cua-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ho", "question": "Chào bác sĩ, khi 36 tuần 6 ngày là em sinh bé, lúc sinh nặng 3kg1. Nay 2,5 tháng nặng 5kg9, bé bú 1 ngày khoảng 500-600ml, bú mẹ hoàn toàn. Khi bé 24 ngày tuổi bị viêm phổi nằm viện 1 tuần. Sau xuất viện bé vẫn còn ho nhiều và có dấu hiệu tím môi 2,3 giây là hết, đi khám lại thì lại nhập viện 8 ngày vì bị viêm tiểu phế quản bội nhiễm – ho gà.Nay bé xuất viện được 20 ngày, nhưng khi xuất viện bé vẫn còn ho 1 ngày bé ho có thể từ 1 đến 3 lần/ngày chủ yếu là 3-6h sáng, trong đó có 1 hoặc 2 lần bé có tím môi nhẹ nên bác sĩ cho xuất viện sợ con em còn nhỏ sẽ bị bé khác lây bị nặng hơn, bé đã ngưng thuốc. Cho em hỏi khi nào bé mới hết ho luôn ạ? Em có cần phải đi khám lại không? Em cho bé uống lại đơn thuốc lúc bé xuất viện được không? ", "answer": "Chào bạn,,Nếu bạn đã cho bé uống hết đơn thuốc mà bé còn ho thì nên đi tái khám.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hạch nổi hai bên gáy", "question": "Thưa bác sĩ. Con trai tôi được 7,5 tháng nhưng gần đây tôi thấy cháu thường xuyên lấy tay cào ở hai bên gáy, sau tai khoảng 3m. Tôi sờ vào thì thấy mỗi bên đều có một cục hạch tròn nhỏ bằng hạt đậu phộng. Vì bé không sốt, chỉ khóc lằn nhằn vào ban đêm, ăn uống đi ngoài bình thường nên tôi chưa đưa con đi khám. Tuy nhiên tôi rất lo lắng, bác sĩ hãy cho tôi biết là con tôi bị làm sao không ạ? Thân nhiệt bé rất cao, khi trời nóng thì thường xuyên nổi các hạt nhỏ màu đỏ giống như hiện tượng rôm sảy. Rất mong nhận được hồi âm của bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé cân nặng tốt, bú giỏi, lên cân đều thì chỉ cần tiếp tục theo dõi. Nếu thấy hạch lớn thêm thì đi khám. Nếu bạn lo lắng thì phải đi khám để bác sĩ có chẩn đoán chính xác. Việc tư vấn trên diễn đàn chỉ mang tính chất tham khảo.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hach-noi-hai-ben-gay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hạch sau cổ", "question": "Bé nhà cháu được 18 tháng tuổi. Bé có 1 cục gì nằm phía sau cổ nó dịch chuyển được, bên trái 2 hạt nhỏ như hạt đậu phộng, bên phải có 1 hạt giống vậy. Thưa bác sĩ cho con hỏi đó là hạt gì và mổ được không?", "answer": "Chào bạn,,BS không thể chẩn đoán thông qua mô tả như vậy. Tốt nhất bạn nên đưa bé đến cho BS trực tiếp xem và khám để được chẩn đoán chính xác.,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hach-sau-co/"}
{"title": "Hỏi đáp: ọc sữa trẻ sơ sinh", "question": "Con tôi được 5 tuần. Khi sinh nặng 3.5kg, tháng đầu tăng 1.2kg, 2 tuần nay cháu ọc sữa liên tục, tôi đã áp dụng các biện pháp để hạn chế ọc sữa nhưng cháu vẫn ọc. Cháu hay quấy khóc, vặn mình. Hiện cháu đang dùng thuốc chống ọc 4 giọt/lần. Tuy nhiên vừa uống xong là ọc. Tôi đang bổ sung vitamin D và canxi cho bé sau khi bú xong theo toa của bác sĩ nhi đồng 2 nhưng không hiệu quả vì sữa ọc ra hết. Bé bú rất ít, 2 ngày đi phân/lần. Tôi rất lo lắng. Làm sao tôi có thể bổ sung canxi cho bé?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi tái khám.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/oc-sua-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin viêm gan b cho trẻ sinh thường vào thời điểm nào là đúng", "question": "Kính thưa Bác Sĩ! Tôi sanh thường tại bệnh viện Tù Dũ ngày 11/09/15 lúc 12h05 trưa, nặng 2kg9. Bé được cho chích ngừa VGB và Lao vào khoảng 16h ngày 12/09/15 (vậy là bé không được chích trong vòng 24h sau sinh). Tôi thấy có 1 số bé được chích VGB trong vòng 24h sau sinh. Cho tôi hỏi sao lại có sự khác nhau vậy ạ? Tôi có tham khảo thông tin là trẻ sơ sinh nên được chích trong vòng 24h sau sinh để trẻ có kết quả phòng bệnh tốt nhất khi lớn lên, không biết thông tin này có chính xác không ạ? Cũng xin nói thêm là lúc nhập viện sanh bé (và cả khi mang thai), tôi không nghe các Bác sĩ lưu ý là mình có bị Viêm Gan B. Kính mong các Bác Sĩ vui lòng giải đáp giúp tôi! ", "answer": "Chào bạn,,Các sản phụ đến sinh tại BV Từ Dũ đều được xét nghiệm viêm gan siêu vi B nếu không nộp kết quả xét nghiệm viêm gan đã làm trước đó. Đối những sản phụ có xét nghiệm dương tính, có nguy cơ lây truyền cho con thì bé sẽ được tiêm vắc-xin và kháng thể ngừa viêm gan siêu vi B ngay tại phòng sanh hoặc ngay sau khi bé có tình trạng sức khỏe ổn định. Nếu sản phụ có xét nghiệm âm tính thì bé sẽ được tiêm vắc-xin sau khi được bác sĩ nhi khoa khám sàng lọc tổng quát vào buổi sáng vì nguy cơ lây nhiễm viêm gan siêu vi B rất thấp. Nếu sản phụ không được xét nghiệm viêm gan siêu vi B thì xem như là bị viêm gan và phải tiêm cho bé trong vòng 24 giờ đầu sau sinh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin-viem-gan-b-cho-tre-sinh-thuong-vao-thoi-diem-nao-la-dung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Ra mồ hôi", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em được 2 tháng 22 ngày, nặng 5.5kg dài 65cm, bú mẹ hoàn toàn. Khi bé bú hay ra mồ hôi ở trán và sau gáy nhưng tay chân bé lúc nào cũng lạnh. Em cũng hay cho bé tắm nắng thường xuyên. Vậy bác sĩ cho em hỏi bé nhà em ra mồ hôi như vậy là bị gì ạ và phải chữa như thế nào? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có chiều cao và cân nặng rất tốt. Bú là động tác gắng sức đối với bé (giống như người lớn chạy bộ), nên đổ mồ hôi khi bú là bình thường. Nếu như đổ mồ hôi kèm thở mệt, bú kém thì mới là dấu hiệu bất thường. Một số bé có cơ địa ra mồ hôi, tay chân lạnh (cường phó giao cảm), có thể hết khi lớn hoặc bị suốt đời. Bạn nên cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày vì bé bú sữa mẹ hoàn toàn dễ bị thiếu vitamin D.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ra-mo-hoi-21687/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu vitamin d", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 3 tháng, bé hay ra mồ hôi ở sau gáy (dù em vừa mở máy lạnh 30 độ vừa mở quạt) và da chân của bé tím tím. Dạo này bé lười bú và hay giật mình, đầu bé thì dài ra từ đỉnh chuối xuống thóp. Cho em hỏi đây có phải dấu hiệu thiếu vitamin D không? Và em nên bổ sung loại vitamin D nào cho bé thì tốt ạ? Em cho bé dùng Calcigenol thì thấy bé đi phân nước nên em không cho dùng nữa. Mong bác sĩ giúp em, em cảm ơn ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám vì những chi tiết bạn kể chưa đủ để kết luận bé bị thiếu vitamin D. Nếu bé bú sữa mẹ hoàn toàn hoặc bú sữa bột mà lượng sữa hàng ngày ít hơn 1 lít thì cần uống bổ sung 400 UI vitamin D mỗi ngày.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-vitamin-d-21693/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêu hóa bé", "question": "Chào bác sĩ. Con tôi hiện được 4 tháng, sinh thường tại bệnh viện được 3kg7, nay bé được 7kg2, dài 64cm, bú mẹ hoàn toàn. Lúc 3 tháng thì bị tiêu chảy kéo dài 20 ngày, tôi cho bé điều trị ở bệnh viện nhi đồng 2. Khi bé được 4 tháng 2 ngày tôi mới cho bé đi chích ngừa mũi 5in1 và uống ngừa bại liệt (chích mũi đầu tiên vì 2, 3 tháng bé đều bệnh không chích được) chích về thì hiện nay bé lại đi phân sống ngày 2 lần và mỗi lần bú vào khoảng 5 phút là bé bị ọc ra và bé rất lười bú. Tôi cho bé đi khám bác sĩ cho uống Motilium, hidrasec và enterogemina và nói bé bị rối loạn tiêu hóa.Bé nhà tôi bú mẹ nhưng sao bé cứ hay đi phân sống và đi như vậy thì hệ tiêu hóa của bé có bị gì không? Lúc bé điều trị tiêu chảy kéo dài có xét nghiệm phân thì bé bị không hấp thu đường lacto trong sữa mẹ và bác sĩ điều trị có cho bé dùng thêm sữa enfamil gentle care thì bé hết bệnh, tôi có nên cho bé dùng sữa này kèm vói sữa mẹ nữa không?Với tiêu hóa của bé kém như vậy thì khi nào tôi có thể cho bé ăn dặm được?", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có cân nặng và chiều cao phát triển rất tốt nên tôi nghĩ rằng tiêu hóa của con bạn không có vấn đề quá nghiêm trọng. Tính chất phân bình thường của trẻ bú sữa mẹ hoàn toàn là phân có hạt (như hạt cà, hạt ớt), lợn cợn, loãng đến sền sệt và có thể đi đến 8 lần/ngày. Nếu bé thiếu vitamin D, thiếu canxi thì có thể đi cầu són phân nhiều lần hơn. Tóm lại, bé bú sữa mẹ hoàn toàn có tính chất phân không giống trẻ bú sữa bột, điều này khiến nhiều bà mẹ lầm tưởng là con bị tiêu chảy, phân sống. Chẩn đoán của bác sĩ lại phụ thuộc rất nhiều vào những triệu chứng cơ năng do mẹ khai, nhất là những bệnh ít có triệu chứng phát hiện được bằng khám lâm sàng.,Sau khi cho bú, bạn nên vác bé đứng khoảng 30 phút mới đặt nằm xuống để giảm tình trạng trào ngược dạ dày thực quản. Tình trạng này sẽ từ từ hết khi bé lớn hơn. Chỉ khi nào tình trạng ói làm bé không lên cân hoặc lên cân ít thì mới cần dùng thuốc. Bạn nên bổ sung cho bé 400 UI vitamin D mỗi ngày vì bé bú sữa mẹ rất dễ thiếu vitamin D. Bé của bạn nên bắt đầu ăn dặm như các bé khác khi tròn 6 tháng tuổi và tuân thủ nguyên tắc cho ăn dặm là ăn từ loãng đến đặc, từ ít đến nhiều. ,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-hoa-be/"}
